\chapter{実験と評価}
本章では，本研究における関連研究を述べる．

\section{実験環境}

本研究のバーチャルペットの開発、および実験環境を（）に示す。
開発、実験共に同じコンピュータで行った。

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{開発、実験環境}
\label{table:environment}
\scalebox{1.00}{
\begin{tabular}{|c||l|l|c|c|}
\hline
CPU & \\ \hline
メモリ & \\ \hline
Video Card & \\ \hline 
OS & \\ \hline 
SoftWare & \\ \hline 
\end{tabular}}
\end{table}

\section{実験用バーチャルペット}
本研究で開発したバーチャルペットを元に、機能を減らし先行研究のものに可能な限り近付けた実験用バーチャルペットを作成した。
本研究で開発したバーチャルペットは身体性を有すると仮定して以降は身体性あり条件と呼び、実験用バーチャルペットは身体性なし条件と記述する。
二つの条件を比較したものを\ref{petCondition}に示す。

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{ペット条件の比較}
\label{table:petCondition}
\scalebox{1.00}{
\begin{tabular}{|c||l|l|c|c|}
\hline
 & 身体性あり条件 & 身体性なし条件 \\
\hline \hline
デバイス	& HTC Vive	& コントローラ \\
		& コントローラ	& \\
		& イヤホン	& \\
\hline
接触フィードバック & 振動 & なし \\
\hline
ペットの動作	& 移動		& 尻尾を振る \\
			& 視線移動	& \\
			& 尻尾を振る	& \\
			& 			& \\
\hline
環境 & 森林 & Unityのデフォルト空間に白い床  \\
\hline
環境音 & あり & なし \\
\hline 
\end{tabular}}
\end{table}

使用するデバイスはコントローラの１種類で、本研究で開発したものと同様にHTC Vive付属のVR専用コントローラを使用する。HTC Viveの子オブジェクトであるため、カメラとしてHTC Viveを使う必要がある。実験参加者にはHTC Viveを膝の上に置き、安定させた状態で右手にコントローラを持ち画面を見てふれあってもらう。
ペットの動作はユーザと接触すると尻尾を振る一種類のみである。ユーザが離れると一定時間経過後に尻尾を振る動作を停止する。


\section{実験方法}
実験を行う前にバーチャルペットの身体性を測る実験であるという趣旨と操作方法を説明し、身体性なし条件、身体性あり条件の順で時間を定めず自由にふれあってもらう。
身体性なし条件とふれあう際には、カメラとしてHTC Viveを膝の上に置き、固定した上で右手にコントローラを持ち画面
その後、身体性に関する質問紙調査を実施した。これにより得られた多変量データを分析し、本研究で開発したバーチャルペットの身体性について評価する。

\section{評価方法}

質問紙は二つのペットを比較し、身体性あり条件全体が身体性を有しているかどうかを調査する前半４項目と、身体性あり条件における各要素に対しどれ程現実感を感じることが出来たかを調査する後半１３項目の二部で構成される。アンケートの全項目を表に示す。

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{ペット条件の比較}
\label{table:petCondition}
\scalebox{1.00}{
\begin{tabular}{|c||l|l|c||}
\hline
大項目	&	\multicolumn{1}{c}{小項目}\\
\hline\hline
						&	ペットが実体を持っているように感じたか \\
身体性なし条件と比較した	&	ペットを本物のように感じたか \\
身体性あり条件の身体性	&	実際にその場にいるように感じることができたか \\
						&	コントローラの振動で接触が分かりやすくなったか \\

\hline
				&	HMDの使用 \\
				&	環境音 \\	
				&	ペットが自由に動き回る動作 \\
				&	ペットがユーザの方に来る動作 \\
現実感の要素		&	ペットが顔の向きを変える動作 \\
				&	尻尾を振る動作 \\
				&	背景（木、草）部分 \\

				&最も現実感を感じた要素(選択式） \\
				&最も現実感を感じなかった要素（選択式） \\


\hline 
\end{tabular}}
\end{table}

前半４項目に対して５件法で回答を求め、そのうち現実感に関する３項目は「とてもよく感じた」を５、「全く感じない」を１とし、接触フィードバックに関する１項目「コントローラの振動によってペットとの接触が分かりやすくなったか」では「とてもよく分かった」を５とし、「全く分からなかった」を１とした。
後半１３項目のうち９項目には前半と同じく５件法で回答を求め、「とてもよく感じた」を１とし、「全く感じない」を５とした。

このような尺度をリッカート尺度と呼び、単一項目での分析の場合は順序尺度として使用される。しかし、評定法形式によって得られた評定データは慣例的に間隔尺度として分析されていることから、本研究においても間隔尺度として取り扱う。



\section{実験結果}
図に質問紙の全集計データを示す。

（横棒グラフデータ）
\begin{table}[htb]
\centering
\caption{ペット条件の比較}
\label{table:petCondition}
\scalebox{1.00}{
\begin{tabular}{|c||l|l|c||}
\hline
項目	&	\multicolumn{1}{c}{中央値}	&	\multicolumn{1}{c}{最頻値}	&	\multicolumn{1}{c}{分散} \\
\hline\hline
ペットが実体を持っているように感じたか		&	&\\
ペットを本物のように感じたか				&	&\\
実際にその場にいるように感じることができたか	&	&\\
コントローラの振動で接触が分かりやすくなったか &	&\\

\hline
HMDの使用	&	&\\
環境音		&	&\\	
ペットが自由に動き回る動作 \\
ペットがユーザの方に来る動作 \\
ペットが顔の向きを変える動作 \\
尻尾を振る動作 \\
背景（木、草）部分 \\



\hline 
\end{tabular}}
\end{table}

身体性を評価する前半では、中央値が全項目において4以上といった高い値を示した。特に「ペットが実体を持っているように感じたか」の項目は中央値が最も高く、また四分位数も小さいことから身体性なし条件と比較して実体を有していると言える。
対して「ペットを本物のように感じたか」の項目においては四分位数が２と最もばらつきが大きかった。
「コントローラの振動によってペットとの接触が分かりやすくなったか」の項目が唯一最頻値に５の値を示した。しかし、一方で四分位数は高い値を示し、ばらつきが大きい。本研究ではコントローラの振動の値を200と非常に低く設定しており、振動していることに気付かなかった被験者が数名見られた。ペットと触れ合うという動作の性質上、振動が強すぎると逆効果になる可能性があるが、人が認識できるレベルの強さではなくてはならない。振動の強度については別途実験を行い、調整する必要がある。

現実感に関連すると予想される各要素を調査する後半では、「環境音」「ペットが自由に動き回る動作」「背景」が中央値に最も高い値を示した。
これら３項目は四分位数も小さく、現実感の向上に良い影響を与えた項目として信頼できる。
しかしながら、「ペットが自由に歩き回る動作」は最も現実感を感じなかった要素において「ペットが顔の向きを変える」動作と並び高い割合を占めている。その一方で、最も現実感を感じた要素としてもあげられている点から、この項目が現実感にどのような影響を示しているのか細かく分析する必要がある。
現実感に大きな影響を与えると思われたHMDは、中央値は４と高い値を示したものの四分位数が大きく、ばらついたことが分かる。しかし、最も現実感を感じた要素として高い割合を占めていることから、個人差が激しいことが考えられる。実験環境の関係でHTC Viveは着席モードでの使用であったため、動き回ることが出来なかった点も影響していることが予測される。

特にペットが顔を向ける動作においては、
手が接触して一定時間経過すると視線先ターゲットが手からユーザの目部分へと変更される。その際、ペットのアニメーションが待機状態へと戻り動きがなくなってしまう。一切動かずユーザを見つめる状態になってしまい、怖かったという声が複数あった。

%http://www.heisei-u.ac.jp/ba/fukui/pdf/kiyou2004.pdf