%参考文献は，以下のように　\bibitem{}　を使って追加してください．
%{}には，文献を引用する際のラベルを記入します．
%ラベルは何でもよいですが同じラベルはＮＧです．
%本文での参考文献の引用は，\cite{ラベル}で自動的に文献番号が引用されます．


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{biblabel1} https://www.vive.com/jp/

\bibitem{biblabel2} 林 里奈, 加藤 昇平 : 身体性が人工ペットとのふれあいによるセラピー効果に与える影響, 日本感性工学会論文誌, vol.16, pp.75-81, 2016.

\bibitem{biblabel3} 山下 利之 : 特集?人間工学のための計測手法 第3部：心理計測と解析（1）‐質問紙による計測と解析‐, vol51, 4号, pp. 226-233, 2015.
%https://www.jstage.jst.go.jp/article/jje/51/4/51_226/_pdf


\bibitem{aihara}K. Aihara Eds., T. Ikeguchi, T. Yamada and M. Komuro, ``Fundementals of Chaotic Time Series and Its Application," Sangyo-Tosho, 2000, in Japanese.

\bibitem{albano} A. M. Albano, J. Muench, C. Schwartz, A. I. Mees and  P. E. Rapp, ``Singular-value decomposition and the Grassberger-Procaccia algorithm," Phys. Rev. A Vol.38, 30174--3026, 1988.

\bibitem{alligood}K. T. Alligood, T. D. Sauer and J. A. Yorke, "Chaos --- An Introduction to Dynamical Systems," Springer-Verlag, 1996.

\bibitem{andrews}R. Andrews, J. Diederich, and A. B. Tickle, ``Survey and critique of techniques for extracting rules from trained artificial neural networks," Knowledge-Based Systems, Vol. 8, pp. 373--389, 1995.

\bibitem{angeline}P. J. Angeline, ``Evolving Predictors for Chaotic Time Series," S. Rogers, D. Fogel, J. Bezdek and B. Bosacchi Eds. , "Proc. of SPIE (Vol. 3390): Application and Science of Computational Intelligence," pp.170--180, SPIE, Bellingham, WA, 1998. 

\bibitem{arisawa}M. Arisawa and J. Watada, ``A Structural Learning Algorithm for a Neural Network with Fuzzy Reasoning," SICE Trans. , Vol.33, No.11, pp.1087--1092, 1997, in Japanese.

\bibitem{babovic}V. Babovic, M. Keijzer and M. Stefansson, ``Optimal Embedding using Evolutionary Algorithms," Proc. of the International Conference on Hydroinformatics, lowa City, 2000.

\bibitem{benitez}J. M. Benitez, J. L. Castro, and I. Requena, ``Are Artificial Neural Networks Black boxes?," IEEE Trans. on Neural Networks, Vol. 8, No. 5, pp. 1156--1164, 1997.

\bibitem{zhang}G. P. Zhang, ``Neural Networks for Classification: A Survey," IEEE Trans. on Systems, Man and Cybernetics, Vol. 30, No. 4, pp. 451--462, 2000.

\bibitem{zhou}Z. H. Zhou, Y. Jiang and S. F. Chen, "Extracing Symbolic Rules from Trained Neural Network Ensembles," AI Communications, Vol. 16, No. 1, pp.3--15, 2003. 


\end{thebibliography}

